## Scheduler

Вы уже познакомились с файберами и научились моделировать с их помощью многопоточные баги.

В [реализации](https://gitlab.com/Lipovsky/twist/tree/master/twist/fiber/core), с которой вы работали, файберы исполняются только в одном потоке. С одной стороны, это сильно упрощает реализацию планировщика и примитивов синхронизации. С другой – файберы не могут утилизировать доступные ядра процессора.

Посмотрим на язык [Go](https://golang.org/): там тоже есть файберы (они называются [_горутины_](https://gobyexample.com/goroutines), _goroutines_), но в отличие от наших они могут исполняться параллельно на нескольких ядрах. 

Попробуем добиться чего-то подобного!

Мы реализуем:

1) Многопоточный планировщик, который может параллельно исполнять файберы
2) Мьютекс для синхронизации файберов

В тестах параллельность будет проверяться через race condition-ы на инкрементах счетчика: если они возникают, то значит ваш планировщик действительно исполняет файберы параллельно.


### Планировщик

Задача любого планировщика – распределять ресурсы, в случае планировщика потоков – процессорные ядра.

В этой задаче мы говорим про файберы, так что роль ядер в нашей реализации будут играть потоки операционной системы (по сути – виртуальные ядра в силу прозрачности вытеснения), а роль потоков – собственно файберы.

Напишите простейший планировщик: на старте он будет запускать фиксированное число служебных потоков, а дальше будет распределять между ними готовые к исполнению файберы через общую очередь.

Потоки планировщика, которые по объективным причинам простаивают без задач, должны блокироваться и не жечь вхолостую процессорное время.

Планировщик, который вы напишите, не будет особенно эффективен: накладные расходы на синхронизацию служебных потоков при обращении к общей очереди на каждом такте планирования сведут на нет выигрыш от легкого переключения контекста в файберах. Подумайте, как можно ускорить планировщик и сэкономить на обращении к разделяемым структурам данных.

Изучите реализацию реальных планировщиков и попробуйте реализовать более эффективный алгоритм.

Ссылки для вдохновения:

- [Scalable Go Scheduler Design Doc](https://docs.google.com/document/d/1TTj4T2JO42uD5ID9e89oa0sLKhJYD0Y_kqxDv3I3XMw/edit)
- [Планировщик горутин в Go](https://github.com/golang/go/blob/master/src/runtime/proc.go)
- [Планировщик корутин в Kotlin](https://github.com/Kotlin/kotlinx.coroutines/blob/master/kotlinx-coroutines-core/jvm/src/scheduling/CoroutineScheduler.kt)

### API планировщика

Создаем планировщик с заданным числом потоков:
```cpp
fiber::Scheduler scheduler{4};  // scheduler with 4 threads
```

Число потоков указывать не обязательно:
```cpp
fiber::Scheduler scheduler;
```
В этом случае планировщик запустит потоки по числу ядер, см. [std::thread::hardware_concurrency](https://en.cppreference.com/w/cpp/thread/thread/hardware_concurrency).

Узнаем число потоков:
```cpp
std::cout << "threads: " << scheduler.ThreadCount() << std::endl;
```

Сабмитим задачу для исполнения в отдельном файбере:
```cpp
scheduler.Submit([]() {
  // do something
});
```
Метод `Submit` возвращает управление, не дожидаясь старта файбера.

Дожидаемся завершения всех запущенных файберов:
```
scheduler.Shutdown();
```
Этот вызов блокируется до тех пор, пока очередь на исполнение внутри планировщика не опустеет.

Вызов `Shutdown` – это выключение планировщика, после его завершения все служебные потоки должны быть остановлены. Можно считать, что вызовов `Submit` после `Shutdown` не будет.


Сами файберы, уже запущенные планировщиком, могут запускать новые файберы с помощью standalone функции `Spawn`:
```cpp
auto worker = []() {
  /* do work */
};

auto spawner = [worker]() {
  fiber::Spawn(worker);
};

scheduler.Submit(spawner);
```

### Мьютекс

Теперь файберы могут исполняться параллельно, а значит им нужен мьютекс.

Вы уже писали мьютекс, но делали это для потоков. Полученный опыт пригодится в этой задаче.

Вы должны реализовать именно мьютекс, а не спинлок: файбер, который пытается захватить мьютекс, которым в данный момент владеет другой файбер, должен блокироваться до освобождения этого мьютекса, а не крутиться в активном ожидании и нагружать планировщик.

При этом блокироваться должен только сам файбер, но никак не поток планировщика, в котором этот файбер сейчас исполняется. Если файбер блокируется на захвате мьютекса, то underlying поток планировщика должен переключиться на исполнение других файберов.

По этой причине в файберах нельзя использовать обычный мьютекс: он защитит от параллельного доступа к данным, но при этом будет блокировать не только файбер, но и весь поток планировщика.

Планировщик не должен тратить свое время на заблокированный файбер, постоянно перепроверяя его статус.

### Задание

Реализуйте планировщик (`scheduler.{hpp,cpp}`) и мьютекс (`mutex.{hpp,cpp}`). 

Вы вольны писать произвольный код: добавлять новые классы, standalone функции и т.п.

Вероятно вам потребуются правки файбера (`fiber.{hpp,cpp}`).

Подключать заголовочные файлы из `twist/fiber` нельзя.

### Замечания

В этой задаче сразу два домена конкурентности: 1) файберы и 2) потоки, в которых эти файберы исполняются. Постаратесь не запутаться в них!

Вам потребуются разные примитивы синхронизации: и спинлоки (при реализации мьютекса), и блокирующие каналы (для очереди планировщика).

Будет полезно изучить код [планировщика из xv6](https://github.com/mit-pdos/xv6-public/blob/master/proc.c).

